\section{ISO/OSI a TCP/IP model. Protokoly linkové vrstvy.Potvrzovací metody. Přepínání a směrování. Principy fungování propojovacích síťových prvků.	}


\textbf{ISO/OSI} model se skládá ze 7 vrstev:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Aplikační} -- Způsob komunikace aplikací (protokoly), podpůrné funkce aplikacím, představuje rozhraní pro uživatele (př. HTTP, SMTP, $\dots$). Na této vrstvě jsou data a zabýváme se jejich významem.
	\item \textbf{Prezentační} -- Formátování a prezentace dat, kódování, transformace dat, šifrování (př. kódování ASCII). Data -- jejich struktura, nikoliv jejich význam.
	\item \textbf{Relační} (Session) -- Vytváření logického rozhraní pro aplikace, synchronizace spojení, přihlášení (př. RPC, sdílení disků).
	\item \textbf{Transportní}
		\begin{itemize}
			\item Rozklad dat na jednotlivé pakety, jejich uspořádání dle pořadí, multiplexuje a demultiplexuje data mezi transportními spoji (př. TCP, UDP).
			\item Transportní vrstva hlavně dělá to, že vezme ty data (např. dlouhou zprávu) a rozdělí je na menší díly a ke každému dílku přidá hlavičku (např. TCP, UDP, ...) a tyhle kousky, kde každý má tu hlavičku jsou segmenty (tomu procesu se tuším říká assembling nebo tak nějak). A proto aby bylo možné v jedné síti mít hodně síťových spojení, tak ta transportní vrstva dělá to, že ty data multiplexuje -- transportní vrstvě se pracuje s portem.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Síťová} (Network) -- Adresace a směrování dat přes mezilehlé prvky, jednoznačná adresa v rámcí celé sítě (IP adresa), síťová služba se spojením a bez spojení. Vezme data od transportní a přidá k nim hlavičku (např. IPv4, nebo IPv6) a tohle celé je už packet. Vše funguje i obráceně zpětným chodem.
	\item \textbf{Spojová} (Data link / \textbf{linková}) -- detekce spolehlivého připojení (detekce, příp. korekce chyb), formátování dat do rámců, řízení přístupu a toku na lince, jednoznačná adresa v rámci segmentu sítě (př. Ethernet, MAC adresa).
	\begin{itemize}
		\item Má dvě podvrstvy MAC a LLC.
		\item MAC -- Řízení přístupu k médiu, sdílení média.
		\item LLC -- Poskytuje mechanismus multiplexování, které umožní, aby se v jedné síti mohlo používat více síťových protokolů (IPv4, IPv6).	
	\end{itemize}
	\item \textbf{Fyzická} (Physical) -- umožňuje přenos bitů kanálem, předepisuje vlastnosti média, určuje způsob sdílení média a definuje elektrické a mechanické rozhraní (př. Ethernet 10BaseT, ADSL).	
\end{enumerate}
Tento model se osvědčil pro popis sítí a protokolů.


\textbf{TCP/IP} model má oproti ISO/OSI pouze \textbf{4 vrstvy} (aplikační, transportní, síťová, vrstva síťového rozhraní). Je zde vynechána prezentační a relační vrstva, linková a fyzická jsou sloučeny. Tento model je globálně úspěšný díky Internetu, ale není obecný a proto nevhodný pro popis jiných sítí(\textbf{?}).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/tcpipisoosi}
	\caption{ISO/OSI a TCP/IP.}
	\label{fig:tcpipisoosi}
\end{figure}

\noindent
\textbf{Linková vrstva}
	\begin{itemize}
		\item Na linkové vrstvě pracují tyto protokoly (zodpovídají za přenos dat mezi propojenými systémy a mohou také zajišťovat spolehlivost přenosu či adresaci v rámci segmentu -- MAC adresa):
		\begin{itemize}
			\item HDLC -- High Level Data Link Control
			\item SLIP -- Serial Line IP
			\item PPP -- Point to Point Protocol,
			\item \textbf{Ethernet}
			\item \textbf{802.11 (Wifi)}
			\item \textbf{Bluetooth}
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\noindent
\textbf{Síťová vrstva}
\begin{itemize}
	\item Oproti linkové vrstvě zaručí přenesení dat mezi zdrojovým a cílovým místem, linková pouze mezi “sousedními” zařízeními.
	\item \textbf{Směrování} --  slouží pro doručení dat adresátovi pokud možno co nejefektivnější cestou. Je několik typů směrování:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Záplavové} -- Směrovač odešle přijatý paket na každou výstupní linku, velmi neefektivní.
		\item \textbf{Náhodné} -- Náhodně vybraný adresát, lze využít jako doplněk k jiným algoritmům.
		\item \textbf{Statické} -- Směrovací tabulka dána konfigurací, neschopnost reagovat na poruchy sítě.
		\item \textbf{Dynamické} -- Směrovací tabulka se mění podle stavu sítě.
		\begin{itemize}
			\item Distance Vector Algorithm
			\begin{itemize}
				\item Router nemá ponětí o topologii sítě, funguje jako značky na silnici (vím  směr a jak je to daleko).
				\item Informace o tabulkách si routery předávají periodicky (30 sec u RIP).
				\item Protokoly RIP, RIPv2 -- RIP používá Bellman-Ford algoritmus pro určení nejkratší cesty v síti, metrika je počet skoků k cílové síti, max. počet skoků (průměr sítě) je 15, problémy: omezená velikost sítě a zátěž sítě při předávání tabulek.
			\end{itemize}
			\item Link State Algorithm
				\begin{itemize}
					\item Router zná topologii sítě a pomocí Dijkstrova algoritmu počítá nejkratší cestu (přirovnáváme k mapě).
					\item Směrovače se informují o změnách linek (například protokol OSPF -- pomocí Dijkstry, metrikou je skutečná kapacita linky, rozlišuje se typ služby, routery rozesílají stav linek, průměr sítě neni omezen, nižší režie protože míň dat a méně často (při změně nebo každých 30 min)).
					
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Potvrzovací metody}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Pozitivní potvrzování}
		\begin{itemize}
			\item Každý paket je potvrzen.
			\item Pokud nepříjde potvrzení do dané doby(timeout) je paket vyslán znova.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Negativní potvrzování}
		\begin{itemize}
			\item Příjmací strana pakety potvrzuje.
			\item Lze zaslat i negativní potvrzení(NAK), pokud paket nepříjde nebo je poškozen.
			\item Nepříjde-li ACK ani NAK, uplatní se timeout.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Číslování rámců} (frame numbering)
		\begin{itemize}
			\item Pakety jsou cyklicky číslovány (0 až n).
			\item Příjmací strana potvrdí příjem číslem paketu. Na potvrzení může tedy čekat až $n$ paketů.		
		\end{itemize}
	\item \textbf{Klouzavé okénko} (sliding window)
		\begin{itemize}
			\item Jako u číslování paketů, ale vysílač může odeslat $ n > 1$ rámců bez čekání na odpověď.
			\item Nezbytné, pokud přenosový kanál pojme více než jeden rámec.
		\end{itemize}
\end{itemize}



Pro propojení slouží tyto prvky: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Repeater}: zesiluje signál, pracuje na fyzické vrstvě.
	\item \textbf{Hub (rozbočovač)} -- rozešle přijatý paket na všechny své porty, vzniká kolizní doména (CSMA/CD), pracuje na fyzické vrstvě.
	\item \textbf{Bridge} -- propojuje dvě sítě, pracuje na linkové vrstvě.
	\item \textbf{Switch} -- linková vrstva, narozdíl od hubu zná MAC adresy zařízení připojených na jeho portech $\rightarrow$ přepíná pakety mezi porty, v podstatě bridge s více než 2 porty.
	\item \textbf{Router} -- propojuje sítě na síťové vrstvě, provádí směrování paketů po síti, není závislý na fyzické technologii, směruje po různých technologiích (ethernet, hdlc, ppp).
\end{itemize}





